\subsection{Модель №4} % (fold)
\label{sub:модель_4}

В данной статье представлены результаты математического моделирования нагрева частиц плазменным потоком при их движении от среза сопла плазмотрона до напыляемой поверхности. Нагрев частиц осуществляется за счет конвективного теплообмена и теплообмена излучением. Основным допущением при моделировании нагрева частиц является предположение о форме частиц, близкой к сферической и допущение о равномерности теплового потока, действующего на поверхности сферы. Известно, что конвективный теплообмен поверхности с обтекающим её потоком газа определяется критерием Нуссельта
\[
	\text{Nu} = \frac{\alpha D}{\lambda_f}
\]
где $\alpha$ -- коэффициент конвективного теплообмена, $D$ -- диаметр частицы, $\lambda_f$ -- теплопроводность плазмы. Наиболее корректные результаты при оценке конвективного теплообмена между частицами и аргоновой, азотной и водородной плазм получаются при использовании выражения:
\begin{equation}
	Nu = 2 \qty[1 + 0.63 \cdot c^2 \cdot Re \cdot Pr^{0.8} \cdot \qty(\frac{Pr_{wall}}{Pr_f})^{0.42} \qty(\frac{\rho_{wall}^2 \nu_f}{\rho_{wall}^2 \nu_{wall}})]
	\label{eq:1_4_1}
\end{equation}
где $c = \qty[1 - \qty(\frac{H_{wall}}{H_f})^{1.14}] / \qty[1 - \qty(\frac{H_{wall}}{H_f})^2]$, $Pr = \nu / a_f$ -- число Прандтля, $a_f = \lambda_f / \rho_f c_f$ -- коэффициент температуропроводности газа, $H$ -- энтальпия газа, индекс "$f$" относится к параметру в газе, а индекс "$wall$" относится к этому же параметру в пограничном слое на поверхности (обычно рассчитывается при температуре $\qty(T_f + T_p) / 2$, где $T_p$ -- температура поверхности).

Расчет по соотношению (\ref{eq:1_4_1}) для типовых плазм и частиц, используемых при плазменном напылении, дает для слагаемого в фигурных скобках величину не превышающую \SI{5}{\percent}. Следовательно, с погрешностью не более \SI{5}{\percent} можно считать, что критерий Нуссельта в этих условиях примерно равен $Nu = 2$, не зависит от числа Рейнольдса $Re$ и, следовательно, условия теплообмена в различных точках поверхности одинаковы. В связи с этим распределение температуры в частице зависит только от координаты $z$ и времени $t$ и для теплофизических параметров частицы, не зависящих от температуры и равных средним значениям этих параметров в диапазоне температур от начальной $T_0$ до температуры плавления $T_m$, определяется из решения уравнения теплопроводности в сферической системе координат:
\begin{equation}
	\pdv{(rT)}{t} = a \pdv[2]{(rt)}{r}, t > 0, T < T_m
	\label{eq:1_4_2}
\end{equation}
где $a = \lambda / \rho c$ -- коэффициент температуропроводности частицы.

Дифференциальное уравнение (\ref{eq:1_4_2}) должно быть дополнено начальным условием
\begin{equation}
	T(r, 0) = T_0,
	\label{eq:1_4_3}
\end{equation}
граничным условием на внешней поверхности, отражающим, в общем случае, теплообмен конвекцией и излучением,
\begin{equation}
	\lambda \pdv{T}{r} = \alpha\qty[T_f - T] - \epsilon\sigma\qty[T^4 - T_c^4], \text{при}~r = R,
	\label{eq:1_4_4}
\end{equation}
и условием отсутствия теплового потока в центре шара $r = 0$ и ограниченности температуры в этой точке
\begin{equation}
	\pdv{T}{r} = 0, T(0, t) < \infty, \text{при}~r = 0 
	\label{eq:1_4_5}
\end{equation}
где $\epsilon$ -- полный коэффициент теплоизлучения, $\sigma$ -- постоянная Стефана-Больцмана, $T_c$ -- температура окружающей среды.

Решение краевой задачи (\ref{eq:1_4_2})-(\ref{eq:1_4_5}) из-за нелинейности граничного условия (\ref{eq:1_4_4}) нельзя представить в замкнутом аналитическом виде. Однак можно показать, что в высокотемпературной области плазменной струи вклад охлаждения частицы излучением является незначительным. Дейтсивтельно, переходя в (\ref{eq:1_4_4}) к относительным температурам $\theta'(r,t) = T(r,t)/T_m$ и относительным координатам $\xi = r/R$, представим (\ref{eq:1_4_4}) в виде:
\begin{equation}
	\pdv{\theta'}{\xi} = Bi \qty[\theta'_f - \theta'] - Sk \qty[(\theta')^4 - (\theta'_c)^4],
	\label{eq:1_4_6}
\end{equation}
где критерии Био $Bi$ и Старка $Sk$ введены на основе обычных соотношений:
\[
	Bi = \frac{\alpha R}{\lambda}, \quad Sk = \frac{\epsilon \sigma T_m^3 R}{\lambda},
\]\[
	\theta'_f = \frac{T_f}{T_m}, \quad \theta'_c = \frac{T_c}{T_m},
\]
где $T_m$ -- температура плавления.

Из соотношения (\ref{eq:1_4_6}) видно, что вклад теплоизлучения можно оценить соотношением
\begin{equation}
	\delta = \frac{Sk \qty[(\theta')^4 - (\theta'_c)^4]}{Bi \qty[\theta'_f - \theta']} < \frac{Sk}{Bi} \qty[\frac{\qty[(\theta')^4 - (\theta'_c)^4]}{\theta'_f}] < \frac{Sk}{Bi} \cdot \frac{\qty(\theta')^4}{\theta'_f}
	\label{eq:1_4_7}
\end{equation}

Численный анализ (\ref{eq:1_4_7}) показывает, что в области высокотемпературной части плазменной струи $\theta' \le 1$, $\theta_f' > 3$, величина Критерия Старка для типовых напыляемых материалов $Sk \le \num{1.6e-2}$, а величина критерия Био, например, для окиси циркония и никеля в различных плазмообразующих газах $Bi$ лежит в диапазонах \numrange{0.25}{1.5} и \numrange{0.007}{0.1} [6]. Следовательно, $\delta < 0.02$, то есть с погрешностью менее \SI{2}{\percent} в первой области плазменной струи и некоторой части основного течения плазмы вторым слагаемым в (\ref{eq:1_4_4}), связанным с охлаждением частицы тепловым излучением, можно пренебречь и краевая задача (\ref{eq:1_4_2})-(\ref{eq:1_4_5}) становится линейной.

% subsection модель_4 (end)